---
title: 操作系统复习题
date: 2021-03-02 14:58:25
updated: 2021-03-02 14:58:25
type: 
mathjax: false
tags: 
- note
- OS
categories:
- note
	- OS
comments: true
---



# 操作系统复习题

## 第 1 章 计算机系统概述

1. 列出并简要定义计算机的 4 个主要组成部分。

   - 主存储器，存储数据和程序
   - 算术逻辑单元，能处理二进制数据
   - 控制单元，解读存储器中的指令并且使他们得到执行
   - 输入/输出设备，由控制单元管理

   <!--more-->

2. 定义处理器寄存器的两种主要类别。

   - 用户可见寄存器：优先使用这些寄存器，可以使机器语言或者汇编语言的程序员减少对主存储器的访问次数。对高级语言而言，由优化编译器负责决定把哪些变量应该分配给主存储器。一些高级语言，如 C 语言，允许程序员建议编译器把哪些变量保存在寄存器中。

   - 控制和状态寄存器：用以控制处理器的操作，且主要被具有特权的操作系统例
     程使用，以控制程序的执行。

3. 一般而言，一条机器指令能指定的 4 种不同操作是什么？

   有以下四种操作：

   - 处理器-存储器：数据可以从处理器传送到存储器，或从存储器传送到处理器。
   - 处理器-I/O：通过处理器和 I/O 模块间的数据传送，数据可以输出到外部设备，或从外部设备向处理器输入数据。
   - 数据处理：处理器可以执行很多与数据相关的算数操作或逻辑操作。
   - 控制：某些指令可以改变执行顺序。

   指令的执行可能涉及这些操作的组合。

4. 什么是中断？

   中断：其他模块（I/O 存储器）中断处理器正常处理过程的机制。

   > 中断是指计算机运行过程中，出现某些意外情况需主机干预时，机器能自动停止正在运行的程序并转入处理新情况的程序，处理完毕后又返回原被暂停的程序继续运行。中断最初是用于提高处理器效率的一种手段。

   最常见的中断类别如下：

   - 程序中断：
   - **时钟中断**：由处理器内部的计时器产生，允许操作系统按照一定的规律执行函数。
   - **I/O 中断**：由 I/O 控制器产生，用于发信号通知一个操作的正常完成或各种错误条件。
   - 硬件失效中断：

5. 多个中断的处理方式是什么？

   处理多个中断有两种方法：

   第一种方法是正在处理一个中断时禁止再发生中断；缺点是未考虑相对优先级和时间限制的要求。

   第二种方法是定义中断优先级，允许高优先级中断打断低优先级中断的要求。

6. 内存层次各个元素间的特征是什么？

   存储器的三个重要特征是：价格，容量和访问时间。

7. 什么是高速缓存？

   高速缓存器是比主存小而快的存储器，可用以协调主存和处理器，作为最近储存地址的缓冲区。

8. 多处理器系统和多核系统的区别是什么？

   多处理器通过总线或者其他内部连接方式互连；多核系统组装在同一片硅（称为片）上。

9. 空间局部性和时间局部性之间的区别是什么？

   - 空间局部性是指最近被访问的元素的周围的元素在不久的将来可能会被访问。
   - 临时局部性（即时间局部性）是指最近被访问的元素在不久的将来可能会被再次访问。

10. 开发空间局部性和时间局部性的策略是什么？

    空间局部性的开发是利用更大的缓冲块并且在存储器控制逻辑中加入预处理机制。

    时间局部性的开发是利用在高速缓冲存储器中保留最近使用的指令及数据，并且定义缓冲存储的优先级。



## 第 2 章 操作系统概述

1. 操作系统设计的三个目标是什么？

   - 方便：操作系统使计算机更易于使用。

   - 有效：操作系统允许以更有效的方式使用计算机系统资源。

   - 扩展能力：在构造操作系统时，应该允许在不妨碍服务的前提下，有效地开发、测试和引进新的系统功能。

2. 什么是操作系统的内核？

   内核是操作系统最常使用的部分，它存在于主存中并在特权模式下运行，响应进程调度和设备中断 。

3. 什么是多道程序设计？

   多道程序设计是一种处理操作，它在两个或多个程序间交错处理每个进程。

4. 什么是进程？

   进程是一个正在执行的程序，它被操作系统控制和选择。

5. 操作系统是怎样使用进程上下文的？

   执行上下文又称为进程状态，是操作系统用来管理和控制所需的内部数据。这种内部信息和进程是分开的，因为操作系统信息不允许被进程直接访问。上下文包括操作系统管理进程以及处理器正确执行进程所需要的所有信息，包括各种处理器寄存器的内容，如程序计数器和数据寄存器。它还包括操作系统使用的信息，如进程优先级以及进程是否在等待特定 I/O 事件的完成。

6. 列出并简要介绍操作系统的 5 种典型存储管理职责。

   - 进程隔离：操作系统必须保护独立的进程，防止互相干扰各自的存储空间，包括数据和指令。

   - 自动分配和管理：程序应该根据需要在存储层次间动态的分配，分配对程序员是透明的。因此，程序员无需关心与存储限制有关的问题，操作系统有效的实现分配问题，可以仅在需要时才给作业分配存储空间。

   - 支持模块化程序设计：程序员应该能够定义程序模块，并动态地创建、销毁模块，动态地改变模块大小。

   - 保护和访问控制：不论在存储层次中的哪一级，存储器的共享都会产生一个程序访问另一个程序存储空间的潜在可能性。当某个特定的应用程序需要共享时，这是可取的。但在其他时候，他可能会威胁到程序的完整性，甚至威胁到操作系统本身。

   - 长期存储：许多应用程序需要在计算机关机后长时间的保存信息。

7. 实地址和虚地址的区别是什么？

   - 实地址：指的是主存中的地址，实际的主存储器的地址，对应主存空间，即物理空间。
   - 虚地址：指的是存在于虚拟内存中的地址，它有时候在磁盘中，有时候在主存中。

8. 描述时间片轮转调度技术。

   轮询调度是一种调度算法，所有的进程存放在一个环形队列中并按固定循序依次激活。因为等待一些事件（例如：等待一个子进程或者一个 I/O 操作）的发生而不能被处理的进程将控制权交给调度器。

9. 解释单体内核和微内核的区别。

   - 单体内核是一个提供操作系统应该提供的功能的大内核，包括调度、文件系统、网络、设备驱动程序、存储管理等。内核的所有功能成分都能够访问它的内部数据结构和程序。典型情况下，这个大内核是作为一个进程实现的，所有元素都共享相同的地址空间。 

   - 微内核是一个小的有特权的操作系统内核，只提供包括进程调度、内存管理、和进程间通信等基本 功能，要依靠其他进程担当起和操作系统内核联系作用。

10. 什么是多线程？

    多线程技术是指把执行一个应用程序的进程划分成可以同时运行的多个线程。

11. 列出对称多处理器操作系统设计时要考虑的关键问题。

    - 并发进程或线程: 内核程序应可重入，以使多个处理器能同时执行同一段内核代码。当多个处理器执行内核的相同或不同部分时，为避免数据损坏和无效操作，需要妥善管理内核表和数据结构。
    - 调度: 任何一个处理器都可以执行调度，这既增加了执行调度策略的复杂度，也增加了保证调度相关数据结构不被损坏的复杂度。如果使用的是内核级多线程方式，就存在将同一进程的多个线程同时调度在多个处理器上的可能性。
    - 同步: 因为可能会存在多个活跃进程访问共享地址空间或共享 I/O 资源的情况，因此必须认真考虑如何提供有效的同步机制这一问题。 同步用来实现互斥及事件排序。
    - 内存管理: 多处理器上的内存管理要处理单处理器上内存管理涉及的所有问题。另外，操作系统还要充分利用硬件提供的并行性来实现最优性能。不同处理器上的分页机制必须进行调整，以实现多处理器共享页或段时的数据一致性，执行页面置换。物理页的重用是我们关注的最大问题，即必须保证物理页在重新使用前不能访问到它以前的内容。
    - 可靠性和容错性: 出现处理器故障时，操作系统应能妥善地降低故障的影响。调度器和操作系统的其他部分必须能识别出发生故障的处理器，并重新组织管理表。



## 第 3 章 进程描述和控制

1. 什么是指令跟踪？

   指令跟踪是指为该进程而执行的指令序列。

2. 哪些常见事件会触发进程的创建？

   - 新的批处理作业
   - 交互登录
   - 操作系统因为提供一项服务而创建
   - 由现有的进程派生。

3. 简要定义图 3.6 所示进程模型中的每种状态。

   - 运行态：该进程正在执行。
   - 就绪态：进程做好了准备，只要有机会就开始执行。
   - 阻塞态：进程在某 些事件发生前不能执行，如 I/O 操作完成。
   - 新建态：刚刚创建的进程，操作系统还没有把它加入到可执行进程组中。
   - 退出态：操作系统从可执行进程组中释放出的进程，或者是因为它自身停止了，或者是因为某种原 因被取消。

4. 抢占一个进程是什么意思？

   处理器为了执行另外的进程而终止当前正在执行的进程，这就叫进程抢占。

5. 什么是交换，其目的是什么？

   交换是指把主存中某个进程的一部分或者全部内容转移到磁盘。当主存中没有处于就绪态的进程时 ，操作系统就把一个阻塞的进程换出到磁盘中的挂起队列，从而使另一个进程可以进入主存执行。

6. 为何图 3.9(b) 中有两个阻塞态？

   有两个独立的概念：进程是否在等待一个事件（阻塞与否）以及进程是否已经被换出主存（挂起与 否）。为适应这种2*2的组合，需要两个阻塞态和两个挂起态。

7. 列出挂起态进程的 4 个特点。

   - 进程不能立即执行。
   - 进程可能是或不是正在等待一个事件。如果是，阻塞条件不依赖于挂起条件，阻塞事件的发生不 会使进程立即被执行。
   - 为了阻止进程执行，可以通过代理把这个进程置于挂起态，代理可以是进程自己，也可以是父进 程或操作系统。
   - 除非代理显式地命令系统进行状态转换，否则进程无法从这个状态中转移。

8. 操作系统会为哪类实体维护信息表？

   内存、I/O、文件和进程。

9. 列出进程控制块中的三类信息。

   进程标识，处理器状态信息，进程控制信息。

10. 为什么需要两种模式（用户模式和内核模式）？

    用户模式下可以执行的指令和访问的内存区域都受到限制。这是为了防止操作系统受到破坏或者修 改。而在内核模式下则没有这些限制，从而使它能够完成其功能。

11. 操作系统创建一个新进程的步骤是什么？

    1. 给新进程分配一个唯一的进程标识号。
    2. 给进程分配空间。
    3. 初始化进程控制块。
    4. 设置正确的 连接。
    5. 创建或扩充其他的数据结构。

12. 中断和陷阱有何区别？

    中断与当前正在运行的进程无关的某些类型的外部事件相关，如完成一次 I/O 操作。

    陷阱与当前正在运行的进程所产生的错误或异常条件相关，如非法的文件访问。

13. 举出中断的三个例子。

    时钟终端，I/O 终端，内存失效。

14. 模式切换和进程切换有何区别？

    发生模式切换可以不改变当前正处于运行态的进程的状态。

    发生进程切换时，一个正在执行的进程被中断，操作系统指定另一个进程为运行态。进程切换需要保存更多的状态信息。



## 第 4 章 线程

1. 表 3.5 列出了无线程操作系统中进程控制块的基本元素。对于多线程系统，这些元素中的哪些可能属于线程控制块，哪些可能属于进程控制块？

   这对于不同的系统来说通常是不同的，但一般来说，进程是资源的所有者，而每个线程都有它自己 的执行状态。关于表3.5中的每一项的一些结论如下：

   - 进程标识：进程必须被标识，而进程中的每一 个线程也必须有自己的ID。

   - 处理器状态信息：这些信息通常只与进程有关。

   - 进程控制信息：调度和 状态信息主要处于线程级；

   - 数据结构在两级都可出现；

   - 进程间通信和线程间通信都可以得到支持；

   - 特权在两级都可以存在；

   - 存储管理通常在进程级；

   - 资源信息通常也在进程级。

2. 请给出线程间的状态切换比进程间的状态切换开销更低的原因。

   包含的状态信息更少。

3. 在进程概念中体现出的两个独立且无关的特点是什么？

   资源所有权和调度/执行。

4. 给出在单用户多处理系统中使用线程的 4 个例子。

   前台和后台操作，异步处理，加速执行和模块化程序结构。

5. 哪些资源通常被一个进程中的所有线程共享？

   例如地址空间，文件资源，执行特权等。

6. 列出用户线程相对于内核线程的三个优点。

   - 由于所有线程管理数据结构都在一个进程的用户地址空间中，线程切换不需要内核模式的特权 ，因此，进程不需要为了线程管理而切换到内核模式，这节省了在两种模式间进行切换（从用户模 式到内核模式；从内核模式返回用户模式）的开销。
   - 调用可以是应用程序专用的。一个应用程序可能倾向于简单的轮询调度算法，而另一个应用程序可能倾向于基于优先级的调度算法。调度算法可以去适应应用程序，而不会扰乱底层的操作系统调度器。
   - 用户级线程可以在任何操作系统中运行，不需要对底层内核进行修改以支持用户级线程。 线程库是一组供所有应用程序共享的应用级软件包。

7. 列出用户级线程相对于内核线程的两个缺点。

   - 在典型的操作系统中，许多系统调用都会引起阻塞。因此，当用户级线程执行一个系统调用时，不仅这个线程会被阻塞，进程中的所有线程都会被阻塞。
   - 在纯粹的用户级进程策略中，一个多线程应用程序不能利用多处理技术。内核一次只把一个进程分配给一个处理器，因此一次进程中只能有一个线程可以执行。

8. 定义“套管技术”。

   套管技术通过调用一个应用级的 I/O 例程来检查 I/O 设备的状态，从而将一个产生阻塞的系统调用转化为一个不产生阻塞的系统调用。



## 第 5 章 并发：互斥和同步

1. 列出与并发相关的 4 个设计问题。

   - 进程间的交互
   - 共享资源之间的竞争
   - 多个进程的同步问题
   - 对进程的处理器时间分配问题

2. 产生并发的三种上下文是什么？

   - 多个应用程序
   - 结构化应用程序
   - 操作系统结构

3. 执行并发进程的最基本要求是什么？

   加强互斥的能力

4. 列出进程间的三种互相知道的程度，并简要给出各自的定义。

   进程间互相不知道对方：这是一些独立的进程，他们不会一起工作。

   进程间间接知道对方：这些进程并不需要知道对方的进程 ID 号，但他们共享访问某些对象，如一个 I/O 缓冲区。

   进程间直接知道对方：这些进程可以通过进程 ID 号互相通信，用于合作完成某些活动。

5. 竞争进程和合作进程间有何区别？

   竞争进程需要同时访问相同的资源，像磁盘，文件或打印机。

   合作进程要么共享访问一个共有的资源，像一个内存访问区，要么就与其他进程相互通信，在一些应用程序或活动上进行合作。

6. 列出与竞争进程相关的三个控制问题，并简要给出各自的定义。

   互斥：竞争进程仅可以访问一个临界资源（一次仅有一个进程可以访问临界资源），并发机制必须 满足一次只有一个进程可以访问临界资源这个规则。

   死锁：如果竞争进程需要唯一的访问多于一个资源，并且当一个进程控制着一个进程，且在等待另一个进程，死锁可能发生。

   饥饿：一组进程的一个可能会无限期地拒绝进入到一个需要资源，因为其他成员组成垄断这个资源 。

7. 列出对互斥的要求。

   1. 必须强制实施互斥：在具有关于相同资源或共享对象的临界区的所有进程中，一次只允许一个进程进入临界区。
   2. 一个在临界区停止的进程必须不干涉其他进程。
   3. 绝不允许出现一个需要访问临界区的进程被无限延迟的情况，即不会饿死或饥饿。
   4. 当没有进程在临界区中时，任何需要进入临界区的进程必须能够立即进入。
   5. 对相关进程的速度和处理器的数目没有任何要求和限制。
   6. 一个进程驻留在临界区中的时间是有限的。

8. 在信号量上可以执行什么操作？

   1. 一个信号量可以初始化成非负数。
   2. wait 操作使信号量减 1，如果值为负数，那么进程执行 wait 就会受阻。
   3. signal 操作使信号量增加 1，如果小于或等于 0，则被 wait 操作阻塞的进程被解除阻塞。

9. 二元信号量和一般信号量有何区别？

   二元信号量只能取 0 或 1，而一般信号量可以取任何整数。

10. 强信号量和弱信号量有何区别？

    强信号量要求在信号量上等待的进程按照先进先出的规则从队列中移出。弱信号量没有此规则。

11. 什么是管程？

    管程是由一个或多个过程，一个初始化序列和局部数据组成的软件模块。



## 第 6 章 并发：死锁和饥饿

1. 给出可重用资源和可消耗资源的例子。

   可重用资源：处理器，Ｉ/Ｏ 通道，主存和辅存，设备以及诸如文件，数据库和信号量之类的数据结构。

   可消费资源：中断，信号，消息和 Ｉ/Ｏ 缓冲区中的信息。

2. 产生死锁的三个必要条件是什么？

   互斥，占有且等待，非抢占。

3. 产生死锁的第 4 个条件是什么？

   循环等待

4. 如何防止占有且等待条件？

   可以要求进程一次性地请求所有需要的资源，并且阻塞这个资源直到所有请求都同时满足。

5. 给出防止不可抢占条件的两种方法。

   第一种，如果占有某些资源的一个进程进行进一步资源请求被拒绝，则该进程必须释放它最初占用的资源，如果有必要，可再次请求这些资源和另外的资源。

   第二种，如果一个进程请求当前被另一个进程占有的一个资源，则操作系统可以抢占另一个进程，要求它释放资源。

6. 如何防止循环等待条件？

   可以通过定义资源类型的线性顺序来预防。如果一个进程已经分配到了 R 类型的资源，那么它接下来请求的资源只能是那些排在 R 类型之后的资源类型。

7. 死锁避免、检测和预防之间的区别是什么？

   死锁预防是通过间接地限制三种死锁必要条件的至少一个或是直接地限制循环等待的发生来避免死锁的出现。

   死锁避免允许可能出现的必要条件发生，但是采取措施确保不会出现死锁的情况。

   而死锁检测允许资源的自由分配，采取周期性的措施来发现并处理可能存在的死锁情况。



## 第 7 章 内存管理

1. 内存管理需要满足哪些需求？

   重定位、保护、共享、逻辑组织和物理组织。

2. 为何需要重定位进程的能力？

   通常情况下，并不能事先知道在某个程序执行期间会有哪个程序驻留在主存中。此外还希望通过提供一个巨大的就绪进程池，能够把活动进程换入和换出主存，以便使处理器的利用率最大化。在这两种情况下，进程在主存中的确切位置是不可预知的。

3. 为何不可能在编译时实施内存保护？

   由于程序在主存中的位置是不可预测的，因而在编译时不可能检查绝对地址来确保保护。并且，大 多数程序设计语言允许在运行时进行地址的动态计算（例如，通过计算数组下标或数据结构中的指针）。因此，必须在运行时检查进程产生的所有存储器访问，以便确保它们只访问了分配给该进程的存储空间。

4. 允许两个或多个进程访问内存某一特定区域的原因是什么？

   如果许多进程正在执行同一程序，则允许每个进程访问该程序的同一个副本要比让每个进程有自己单独的副本更有优势。同样，合作完成同一任务的进程可能需要共享访问同一个数据结构。

5. 在固定分区方案中，使用大小不等的分区有何好处？

   通过使用大小不等的固定分区：

   1.可以在提供很多分区的同时提供一到两个非常大的分区。大的分区允许将很大的进程全部载入主存中。

   2.由于小的进程可以被放入小的分区中，从而减少了内部碎片。

6. 内部碎片和外部碎片有何区别？

   内部碎片是指由于被装入的数据块小于分区大小而导致的分区内部所浪费的空间。

   外部碎片是与动态分区相关的一种现象，它是指在所有分区外的存储空间会变成越来越多的碎片的。

7. 逻辑地址、相对地址和物理地址有何区别？

   逻辑地址是指与当前数据在内存中的物理分配地址无关的访问地址，在执行对内存的访问之前必须把它转化成物理地址。

   相对地址是逻辑地址的一个特例，是相对于某些已知点（通常是程序的开始处）的存储单元。

   物理地址或绝对地址是数据在主存中的实际位置。

8. 页和页框有何区别？

   页（page）：一页指一系列的线性地址和包含于其中的数据。

   页框 (pageframe)：分页单元认为所有的 RAM 被分成了固定长度的页框每个页框可以包含一页，也就是说一个页框的长度和一个页的长度是一样的。页框是内存的一部分，是一个实际的存储区域。页只是一组数据块，可以存放在任何页框中。
   也就是说页对应的是线性 (虚拟) 地址的东西，而页框对应的是物理地址，是实际的存储区域。

9. 页和段有何区别？

   页大小相等，段可以大小不等；分页对程序员来说是透明的，而分段通常是可见的。



## 第 8 章 虚拟内存

1. 简单分页与虚拟内存分页有何区别？

   简单分页：一个程序中的所有的页都必须在主存储器中程序才能正常运行，除非使用覆盖技术。

   虚拟内存分页：不是程序的每一页都必须在主存储器的帧中来使程序运行，页在需要的时候进行读取。

2. 什么是抖动？

   虚拟内存结构的震动现象，在这个过程中处理器大部分的时间都用于交换块，而不是执行指令。

3. 为何在使用虚拟内存时，局部性原理至关重要？

   可以根据局部性原理设计算法来避免抖动。总的来说，局部性原理允许算法预测哪一个当前页在最近的未来是最少可能被使用的，并由此就决定候选的替换出的页。

4. 哪些元素是页表项中能找到的典型元素？简单定义每个元素。

   帧号：用来表示主存中的页来按顺序排列的号码。

   存在位（P）：表示这一页是否当前在主存中。

   修改位（M）：表示这一页在放进主存后是否被修改过。

5. 转换检测缓冲区的目的是什么？

   转移后备缓冲器（TLB）是一个包含最近经常被使用过的页表项的高速缓冲存储器。它的目的是为了减少从磁盘中恢复一个页表项所需的时间。

6. 简单定义两种可供选择的页面读取策略。

   在请求式分页中，只有当访问到某页中的一个单元时才将该页取入主存。在预约式分页中，读取的并不是页错误请求的页。

7. 驻留集管理和页面置换算法有何联系？

   驻留集管理主要关注以下两个问题：

   （1）给每个活动进程分配多少个页帧。

   （2）被考虑替换的页 集是仅限在引起页错误的进程的驻留集中选择还是在主存中所有的页帧中选择。

   页替换策略关注的是以下问题：在考虑的页集中，哪一个特殊的页应该被选择替换。

8. 页缓冲实现什么功能？

   （1）被替换出驻留集的页不久又被访问到时，仍在主存中，减少了一次磁盘读写。

   （2）被修改的页以簇的方式被写回，而不是一次只写一个，这就大大减少了I/O操作的数目，从而 减少了磁盘访问的时间。

9. 为什么不能把全局置换策略和固定分配策略组合起来？

   固定分配策略要求分配给一个进程的帧的数目是确定的，当一个进程中取入一个新的页时，这个进程驻留页集中的一页必须被替换出来（保持分配的帧的数目不变），这是一种局部替换策略。

10. 驻留集和工作集有何区别？

    一个进程的驻留集是指当前在主存中的这个进程的页的个数。一个进程的工作集是指这个进程最近被使用过的页的个数。

11. 请求式清除和预约式清除有何区别？

    在请求式清除中，只有当一页被选择用于替换时才被写回辅存；

    在预约式清除中，将这些被修改的多个页在需要用到它们所占据的页帧之前成批的写回辅存。



## 第 9 章 单处理器调度

1. 简要描述三种类型的处理器调度。

   长程调度：决定加入到待执行的进程池中；

   中程调度：决定加入到部分或全部在主存中的进程集合中；

   短程调度：决定哪一个可用进程将被处理器执行。

2. 在交互式操作系统中，通常最重要的性能要求是什么？

   反应时间

3. 周转时间和响应时间有何区别？

   周转时间是一个要求花费在系统上的包括等待时间和服务时间的总的时间。

   响应时间对一个交互进程，这是指从提交一个请求到开始接受响应之间的时间间隔。通常进程在处理该请求的同时，就开始给用户产生一些输出。

4. 对于进程调度，较小的优先级值是表示较低的优先级还是较高的优先级？

   在 UNIX 和许多其他系统中，大的优先级值表示低优先级进程。许多系统，比如 WINDOWS，刚好相反 ，大数值表示高优先级。

5. 抢占式调度和非抢占式调度有何区别？

   非抢占式：在这种情况下，一旦进程处于运行态，他就不断执行直到终止，或者为等待 I/O 或请求某些 操作系统服务而阻塞自己。

   抢占式：当前正在运行的进程可能被操作系统中断，并转移到就绪态。关于抢占的决策可能是在一个新进程到达时，或者在一个中断发生后把一个被阻塞的进程置为就绪态时，或者基于周期性的时间中断。

6. 简单定义 FCFS 调度。

   当每个进程就绪后，它加入就绪队列。当当前正在运行的进程停止执行时，选择在就绪队列中存在 时间最长的进程运行。

7. 简单定义轮转调度。

   以一个周期性间隔产生时钟中断，当中断产生时，当前正在运行的的进程被置于就绪队列中，然后基于 FCFS 策略选择下一个就绪作业运行。

8. 简单定义最短进程优先调度。

   这是一个非抢占的策略，其原则是下一次选择所需处理时间最短的进程。

9. 简单定义最短剩余时间调度。

   最短剩余时间是针对 SPN 增加了抢占机制的版本。在这种情况下，调度器总是选择预期剩余时间最短的进程。当一个新进程加入到就绪队列时，他可能比当前运行的进程具有更短的剩余时间，因此，只要有新进程就绪，调度器就可能抢占当前正在运行的进程。

10. 简单定义最高响应比优先调度。

    在当前进程完成或被阻塞时，选择 R 值最大的就绪进程。R=(w+s)/s, w 等待处理器的时间，s 期待的服务时间。

11. 简单定义反馈调度。

    调度基于抢占原则并且使用动态优先级机制。当一个进程第一次进入系统时，它被放置在 RQ0。当它第一次被抢占后并返回就绪状态时，它被放置在 RQ1。在随后的时间里，每当它被抢占时，它被降级到下一个低优先级队列中。一个短进程很快会执行完，不会在就绪队列中降很多级。一个长进程会逐级下降。因此，新到的进程和短进程优先于老进程和长进程。在每个队列中，除了在优先级最低 的队列中，都使用简单的 FCFS 机制。一旦一个进程处于优先级最低的队列中，它就不可能再降低 ，但是会重复地返回该队列，直到运行结束。



## 第 10 章 多处理器、多核和实时调度

1. 列出并简单定义 5 种不同级别的同步粒度。
2. 列出并简单定义线程调度的 4 种技术。
3. 列出并简单定义三种版本的负载分配。
4. 硬实时任务和软实时任务有何区别？
5. 周期性实时任务和非周期性实时任务有何区别？
6. 列出并简单定义实时操作系统的 5 方面要求。
7. 列出并简单定义 4 类实时调度算法。
8. 一个任务的哪些信息在实时调度时非常有用？